\question （青岛大学，2004年）向一个栈顶指针为top的链栈中插入一个节点s,则执行（ ）
\par\twoch{top→next=s；}{s→next=top→next；top→next=s；}{\textcolor{red}{s→next=top；top=s；}}{s→next=top；top=top→next；}
\begin{solution}栈顶指针指向栈顶的元素，因此插入s后，一定要修改栈顶指针指向刚插入的元素
\end{solution}
\question 下列关于栈的说法中，正确的是（ ）。
\ding{192}．若进栈顺序为a、b、c，则通过出栈操作可能得到5个a、b、c的不同排列
\ding{193}．链式栈的栈顶指针一定指向栈的链尾
\ding{194}．两个栈共享一个向量空间的好处是减少了存取时间
\par\twoch{\textcolor{red}{仅\ding{192}}}{仅\ding{192}、\ding{193}}{仅\ding{193}}{仅\ding{193}、\ding{194}}
\begin{solution}\ding{192}：该选项旨在让考生知道一个公式。对于n个不同元素进栈，出栈序列的个数满足Catalan函数可以马上得出，当n=3时，出栈序列个数为5故\ding{192}正确。
\ding{193}：链式栈一般采用单链表，栈顶指针即为链头指针。进栈和出栈均在链头进行，每次都要修改栈顶指针，链空即栈空（top==NULL），故\ding{193}错误。
\ding{194}：由于栈中数据的操作只有入栈和出栈，且时间复杂度均为O(1)，因此并没有减少存取时间，故\ding{194}错误。
\end{solution}
\question 下列关于链式栈的叙述中，错误的是（ ~）。

~\ding{192}．链式栈只能顺序存取，而顺序栈不但能顺序存取，还能直接存取
\ding{193}．因为链式栈没有栈满问题，所以进行进栈操作，不需要判断任何条件

~\ding{194}．在链式队列的出队操作中，需要修改尾指针的情况发生在空队列的时候
\par\twoch{仅\ding{192}}{仅\ding{192}、\ding{193}}{仅\ding{193}}{\textcolor{red}{\ding{192}、\ding{193}、\ding{194}}}
\begin{solution}\ding{192}：栈要求只能在表的一端（栈顶）访问、插入和删除，这决定了栈无论采用何种存储方法表示，只能顺序访问，不能直接存取，故\ding{192}错误。

~\ding{193}：每创建新的栈结点时还要判断是否动态分配成功，若不成功，则进栈操作失败。
StackNode *s=new StackNode; if(s==NULL)\{ ~
~printf(``结点存储分配失败！\textbackslash{}n'')； \} 故\ding{193}错误。

~\ding{194}：首先要清楚链式队列需要两个指针，即头指针和尾指针。当链队列需要插入元素时，在链式队列尾部插入一个新的结点，并且修改尾指针；当链队列需要删除元素时，在链式队列头部删除一个结点，并且修改头指针。所以当链式队列需要进行入队操作时，应该只需修改尾指针即可。但是有一种特殊情况（考生务必记住，因为不少考生在写链式队列出队的算法时，并没有考虑到去判断这种情况），就是当此时只有一个元素时，不妨设此时链式队列有头结点，那么当唯一一个元素出队时，应该将头指针指向头结点，并且此时尾指针也是指向该唯一的元素，所以此时需要修改尾指针，并且使尾指针指向头结点，故\ding{194}错误。
\end{solution}
