\question 比特的传播时延与链路带宽的关系是
\par\twoch{\textcolor{red}{没有关系}}{反比关系}{正比关系}{无法确定}
\begin{solution}传播时延=信道长度/电磁波在信道上的传播速率，而链路的带宽仅能衡量发送时延，所以说传播时延与链路带宽没有任何关系。
\end{solution}
\question （北京科技大学，2004年）数据传输速率是指（ ）
\par\twoch{每秒传输的字节数}{电磁波在传输介质上的传播速率}{\textcolor{red}{每秒传输的比特数}}{每秒传输的码元个数}
\begin{solution}数据传输率和带宽是同义词，指每秒传输的比特数。码元传输速率是指每秒传输的码元数。另外，数据传输速率并不是电磁波在传输介质上的传输速率，后者的单位是m/s，两者是完全不同的概念。
\end{solution}
\question （华东理工大学，2006年）采用8种相位，每种相位各有两种幅度的QAM调制方法，在1200Baud的信号传输速率下能达到的数据传输速率为（
）
\par\twoch{2400bit/s}{3600bit/s}{9600bit/s}{\textcolor{red}{4800bit/s}}
\begin{solution}采用8种相位，每种相位有两种幅度的QAM调制方法，所以每个信号可以有16种变化，可以求得每个码元携带4bit的数据，所以数据传输速率为1200×4bit/s=4800bit/s。
\end{solution}
\question 假设某以太网的数据传输速率为10Mbit/s，则其码元传输速率是（ ）
\par\twoch{10MBaud/s}{\textcolor{red}{20MBaud/s}}{40MBaud/s}{不能确定}
\begin{solution}解答此题前需要清楚以太网的编码方式为曼彻斯特编码，即将每一个码元分成两个相等的间隔，码元1是在前一个间隔为高电平而后一个间隔为低电平；码元0正好相反，从低电平变到高电平。掌握了这些，这道题就很简单了。首先，码元传输速率即为波特率，以太网使用曼彻斯特码，就意味着发送的每一位都有两个信号周期。标准以太网的数据传输速率是10Mbit/s，因此，波特率是数据传输速率的两倍，即20MBaud/s，也就是说，码元的传输速率为20MBaud/s。
\end{solution}
\question （重庆邮电大学，2007年）测得一个以太网数据的波特率为40Mbit/s，那么其数据率是
\par\twoch{10Mbit/s}{\textcolor{red}{20Mbit/s}}{40Mbit/s}{80Mbit/s}
\begin{solution}以太网采用了曼彻斯特编码，意味着每发一位就需要两个信号周期，那么波特率就是数据率的两倍。
\end{solution}
\question 下列因素中，不会影响信道数据传输速率的是（ ）
\par\twoch{信噪比}{频率带宽}{调制速率}{\textcolor{red}{信号传播速度}}
\begin{solution}本题考察的是信道传输速率，很容易选出答案是D，信号的传播速度是指信号在介质中的传播的速度，而数据的传输速率是指站点发送数据或者接受数据的快慢，是用来衡量站点单位时间内发送数据量的能力，两者是两个相互独立的概念，不要以为传播速度快就会使传输速率变快。
【总结】根据香农定理，信噪比越高，极限传输速率越大；根据奈奎斯特定律，增加频率带宽，也能增加数据传输速率；这两种计算方法是针对在不同的场合下对传输速率的刻画，二者不存在矛盾；《计算机网络高分笔记》中关于数据传输速率有两种解析：比特率和波特率，前者很好理解，后者是指码元的传输速率，将数字信号调制成模拟信号时，调制速率越快，单位时间内产生的码元越多，自然数据的传输速率越快。
\end{solution}
