\question 局部性原理是一个持久的概念，对硬件和软件系统的设计和性能都有着极大的影响。局部性通常有两种不同的形式：时间局部性和空间局部性。程序员是否编写出高速缓存友好的代码，就取决于这两方面的问题。对于下面这个函数，说法正确的是
int sumvec(int v{[}N{]}) \{ int i,sum=0; for(i=0;i
\par\fourch{对于变量i和sum，循环体具有良好的空间局部性}{对于变量i、sum和v[N]，循环体具有良好的空间局部性}{\textcolor{red}{对于变量i和sum，循环体具有良好的时间局部性}}{对于变量i、sum和v[N]，循环体具有良好的时间局部性}
\begin{solution}C。
对于局部变量i和sum，循环体有良好的时间局部性。实际上，因为它们都是局部变量，任何合理的优化编译器都会把它们缓存在寄存器文件中，也就是存储器层次的最高层。所以A，B错。
现在考虑对向量v的步长为1的应用。一般而言，如果一个高速缓存的块大小为B字节，那么一个步长为k的引用模式（这里k是以字为单位的）平均每次循环迭代会有min(1,
(wordsize×k)/B)次缓存不命中。当k=1时，它取最小值，所以对v的步长为1的引用确实是高速缓存友好的，即拥有良好的空间局部性。所以D错，只有C的说法是正确的。
\end{solution}
\question 某计算机的存储系统由Cache-主存系统构成，Cache的存取周期为10ns，主存的存取周期为50ns。在CPU执行一段程序时，Cache完成存取的次数为4800次，主存完成的存取次数为200次，该Cache-主存系统的效率是（
）。【注：计算机存取时，同时访问Cache和主存，Cache访问命中，则主存访问失效；Cache访问未命中，则等待主存访问】
\par\twoch{0.833}{0.856}{0.958}{\textcolor{red}{0.862}}
\begin{solution}D。
这类题，教材有两种公式，其实对应不同的前提。涉及的缩写说明：h为Cache命中率，tc为一次Cache访问时间，tm为一次主存访问时间。
①
系统先进行Cache访问，Cache命中则结束，Cache不命中，再进行主存访问。则平均访问时间计算公式为h*tc+(1-h)*(tc+tm)。
②
系统同时进行Cache访问和主存访问，Cache命中，则主存访问失效，Cache未命中，则等待主存访问。则平均访问时间计算公式为h*tc+(1-h)*tm。
本题属于第②种情况，命中率=4800/(4800+200)=0.96，平均访问时间=0.96*10ns+
(1-0.96)*50ns=11.6ns，故效率=10/11.6=0.862。
\end{solution}
\question 在Cache和主存构成的两级存储体系中，Cache的存取时间是100ns，主存的存取时间是1000ns，如果希望有效（平均）存取时间不超过Cache存取时间的115\%，则Cache的命中率至少应为（
）。【注：计算机存取时，先访问Cache，访问未命中，再访问主存】
\par\twoch{90.5\%}{95.5\%}{\textcolor{red}{98.5\%}}{99.5\%}
\begin{solution}C。
设Cache命中率为a，则(1000+100)(1-a)+100a≤115，解得a≥0.985，故至少为98.5\%。
注：虽然也可以采用同时访问Cache和主存的方式，此时不命中的访问时间为1000ns。题设中已经说明，Cache不命中的时间为访问Cache和主存的时间之和。
\end{solution}
\question （中国科学院，2001年）在Cache和主存构成的两组存储体系中，Cache的存取时间为100ns，主存的存取时间为1000ns，如果希望有效（平均）存取时间不超过115ns，则Cache的命中率至少应为
\par\twoch{90\%}{98\%}{95\%}{\textcolor{red}{99\%}}
\begin{solution}D。
假设命中率为A，100×A+1000（1-A）≤115，可以得出A≈0.983，故Cache的命中率至少应为99\%。
\end{solution}
