\question 文件目录项中不包含的是
\par\twoch{文件名}{文件访问权限说明}{\textcolor{red}{文件控制块的物理位置}}{文件所在的物理位置}
\begin{solution}文件目录项即文件控制块通常由文件基本信息、存取控制信息和使用信息组成，而基本信息包含文件物理位置，显然在文件目录项中不包含文件控制块的物理位置的信息。
\end{solution}
\question 下面的说法中，错误的是（ ）。
\ding{192}．一个文件在同一系统中、不同介质上的复制文件，应采用同一种物理结构
\ding{193}．对一个文件的访问，常由用户访问权限和用户优先级共同限制
\ding{194}．文件系统采用树形目录结构后，对于不同用户的文件，其文件名应当不同
\ding{195}．为防止系统故障造成系统内文件受损，常采用存取控制矩阵方法保护文件
\par\twoch{\ding{193}}{\ding{192}、\ding{194}}{\ding{192}、\ding{194}、\ding{195}}{\textcolor{red}{全部}}
\begin{solution}\ding{192}错误：一个文件存放在磁带中通常采用连续存放，文件在硬盘上一般采用离散存放，不同的文件系统存放的方式是不一样的。\ding{193}错误：对一个文件的访问，常由用户访问权限和文件属性共同限制。\ding{194}错误：文件系统采用树形目录结构后，对于不同用户的文件，文件名可以相同或不同。\ding{195}错误：常采用备份的方法保护文件，而存取控制矩阵方法用于多用户之间的存取权限保护。
\end{solution}
\question （兰州大学，2005年）决定文件信息的逻辑块号到物理块号的对换是
\par\twoch{逻辑结构}{\textcolor{red}{物理结构}}{页表}{分配算法}
\begin{solution}文件的物理结构又称为文件的存储结构，是指文件在外存上的存储组织形式。由于文件的物理结构决定了文件信息在存储设备上的存储位置，因此从文件信息的逻辑块号（逻辑地址）到物理块号（物理地址）的对换也是由文件的物理结构决定的。
文件的物理结构主要有三种：连续分配、链接分配和索引分配。
\end{solution}
\question 下面对索引文件描述不正确的选项是
\par\twoch{索引文件和主文件配合使用}{一般来说，主文件为变长记录文件，使用索引文件是为了加快对主文件的检索速度}{\textcolor{red}{索引文件和顺序文件没有什么联系}}{可以说利用索引文件是用空间来换时间}
\begin{solution}选项A指出索引文件和主文件都不能单独使用，因为它们是相互存储的。
选项B说明了索引文件可以加快变长记录文件的检索速度。
选项C是错的，因为索引文件本身就是一个定长记录的顺序文件。
选项D说明使用索引文件能够加快对主文件的检索速度，但需要额外配置一张索引表，且每个记录都要有一索引项，因而提高了存储费用。
\end{solution}
\question 下面关于连续结构文件和链式结构文件的论述中，正确的是
\par\fourch{连续结构文件适合建立在顺序存储设备上，而不适合建立在硬盘上}{在显式链接结构文件中是在每个盘块中设置一链接指针，用于将文件的所有盘块链接起来}{连续结构文件必须采用连续分配方式，而链接结构文件和索引结构文件则都可以采用离散分配方式}{\textcolor{red}{都错}}
\begin{solution}A选项错误，磁盘既支持顺序存取，也支持随机存取，所以连续结构文件适合建立在硬盘上。
B描述的应该是隐式链接结构文件。
C错误，连续结构文件也可以采取离散分配方式，文件结构与磁盘分配方式没有直接联系。
所以选择D选项。
\end{solution}
\question 下列关于索引表的叙述中，正确的是
\par\fourch{索引表中每个记录的索引项可以有多个}{\textcolor{red}{对索引文件存取时，必须先查找索引表}}{索引表中含有索引文件的数据及其物理地址}{建立索引表的目的之一是减少存储空间}
\begin{solution}索引文件由逻辑文件和索引表组成，对索引文件存取时，必须先查找索引表。索引表中每个记录所对应的索引项只能有一个；索引表中仅含有索引文件的物理地址，并不包含数据；建立索引表是为了文件的快速查找，是一种空间换时间的做法，存储空间比其他存储方法要多一些，并不节省。
\end{solution}
\question 考虑一个文件存放在100个数据块中。文件控制块、索引块或索引信息都驻留内存。那么如果（
），不需要做任何磁盘I/O操作
\par\fourch{采用连续分配策略，将最后一个数据块搬到文件头部}{\textcolor{red}{采用单级索引分配策略，将最后一个数据块插入文件头部}}{采用隐式链接分配策略，将最后一个数据块插入文件头部}{采用隐式链接分配策略，将第一个数据块插入文件尾部}
\begin{solution}本题考查的是连续分配、链接分配和索引分配的特点，并考查它们各自插入数据块或移动数据块所需要的操作。对于选项A，采用连续分配策略，连续分配策略下是没有指针的，对每个数据块的访问都可以直接用块号寻址到，不过要把最后一个数据块搬到文件头部，首先要把最后一块读入内存，然后将倒数第二块放入到最后一块，将倒数第三块放入倒数第二块
将第一块放入到原本第二块的位置，最后才能把内存中原本的最后一块放入到第一块的位置，也就是文件的头部，读取和写入数据块都需要I/O操作，所以需要很多次磁盘I/O操作，具体次数和文件的长度有关；对于C选项，采用隐式链接分配，链接分配的指针都存放在数据块的末尾，也就是外存中，所以先要在内存中读出第一块的地址，然后依次读出后续块，直到找到最后一块，并在最后一块数据块的数据块指针中写入原来的第一块的地址，这儿需要写外存，最后在内存中改变文件首地址为原本的最后一块的地址，所以需要多次磁盘I/O操作；对于D选项，要读出最后一块需要多次磁盘I/O操作，修改原本的最后一块的指针指向原本的第一块，还要改变内存中的文件首地址为原本的第二块，最后再把新的最后一块的指针置为NULL，所以需要多次磁盘I/O操作；对于选项B，由于本题中单级索引的索引块驻留在内存，所以所有数据块的指针都在内存中，只需要在内存中重新排列这些指针相互间的位置，将最后一块的指针移动到最前面即可，不需要任何磁盘I/O操作，所以答案选B。
\end{solution}
\question （武汉理工大学，2005年）（ ）结构的文件最适合于随机存取的应用场合
\par\twoch{流式}{索引}{链接}{\textcolor{red}{顺序}}
\begin{solution}连续分配（顺序文件）具有随机存取功能，但不便于文件长度的动态增长。链接分配便于文件长度的动态增长，但不具有随机存取功能。索引分配既具有随机存取功能，也便于文件长度动态增长。
适合随机存取的程度总结为：连续分配＞索引分配＞链接分配。
\end{solution}
\question （南昌大学，2006年）采用直接存取法来读写磁盘上的物理记录时，效率最高的是
\par\twoch{\textcolor{red}{连续结构的文件}}{索引结构的文件}{链接结构文件}{其他结构文件}
\begin{solution}在连续文件方法下，只要知道文件在存储设备上的起始地址（首块号）和文件长度（总块数），就能很快地进行存取。适合随机存取的程度总结为：连续分配＞索引分配＞链接分配。
\end{solution}
\question （电子科技大学，2006年）文件的顺序存取是
\par\twoch{按终端号依次存取}{\textcolor{red}{按文件的逻辑号逐一存取}}{按物理块号依次存取}{按文件逻辑记录大小逐一存取}
\begin{solution}顺序存取文件是按其在文件中的逻辑顺序依次存取的，只能从头往下读。在4个选项中，只有逻辑号跟逻辑顺序的意思最接近，故本题选B。
\end{solution}
\question 下列关于索引表的叙述，（ ）是正确的
\par\fourch{索引表每个记录的索引项可以有多个}{\textcolor{red}{对索引文件存取时，必须先查找索引表}}{索引表中含有索引文件的数据及其物理地址}{建立索引表的目的之一是为减少存储空间}
\begin{solution}索引表每个记录的索引项只有一个，因此A错误。
对索引文件进行存取时，需要检索索引表，找到相应的表项，再利用该表项中给出的指向记录的指针值，去访问所需的记录。因此B正确。
对主文件的每个记录，在索引表中都设有一个相应的表项，用于记录该将记录的长度L及指向该记录的指针（指向该记录在逻辑地址空间的首址），因此C错误。
由于使用了索引表而增加了存储空间的开销，因此非但不会减少存储空间（此处意为存储开销），还会增加存储开销。
\end{solution}
\question 文件系统采用两级索引分配方式，如果每个磁盘块大小为1KB，每个盘块号占4字节，则在该系统中，文件的最大长度是
\par\twoch{\textcolor{red}{64MB}}{128MB}{32MB}{以上都不对}
\begin{solution}每个磁盘块大小为1KB，每个盘块号占4字节，则一个盘块可以存放1KB/4B=256个盘块号，则二级索引文件的最大长度是256×256×1KB=64MB。
\end{solution}
\question 假设有一个记录文件采用链接分配方式，逻辑记录的固定长度为100B，在磁盘上存储时采用记录成组分解技术，盘块长度为512B。如果该文件的目录项已经读入内存，要读第22个逻辑记录共需启动磁盘（
）次
\par\twoch{3}{4}{\textcolor{red}{5}}{6}
\begin{solution}第22个逻辑记录对应第5个物理块，即读入第5个物理块（22×100/512=4，余152），由于文件采用的物理结构是链接文件，因此需要从目录项所指的第1个物理块开始读取，一次读到第4块才得到第5块的物理地址，加上1次读第5块的操作，共需要启动磁盘5次。
\end{solution}
\question 某系统中，一个FCB占用64B，盘块大小为1KB，文件目录中共有3200个FCB，故查找一个文件平均启动磁盘次数为
\par\twoch{50}{64}{\textcolor{red}{100}}{200}
\begin{solution}为了找到一个目录项，平均需要调入盘块N/2次，其中N为目录文件所占用的总盘块数。每调入一个盘块即为启动磁盘一次。
从题目要求看，系统中的所有文件目录皆被存放于一个目录文件中。目录文件所占用的盘块数N可按下式计算。
N=3200/(1024/64)=200 因此，平均需要调入的盘块数为N/2=100。
\end{solution}
\question 设某文件为索引顺序文件，由5个逻辑记录组成，每个逻辑记录的大小与磁盘块的大小相等，均为512B，并依次存放在50、121、75、80、63号磁盘块上。若要存取文件的第1569逻辑字节处的信息，则要访问（
）号磁盘块
\par\twoch{3}{75}{\textcolor{red}{80}}{63}
\begin{solution}因为1569=512×3+33。所以要访问字节的逻辑记录号为3，对应的物理磁盘块号为80。故应访问第80号磁盘。
\end{solution}
\question 若某文件系统索引结点（inode）中有直接地址项和间接地址项，则下列选项中，与单个文件长度无关的因素是（
）
\par\twoch{\textcolor{red}{索引结点的总数}}{间接地址索引的级数}{地址项的个数}{文件块大小}
\begin{solution}一个文件对应一个索引结点，索引结点的总数只能说明有多少个文件，跟单个文件的长度没有关系。而间接地址索引的级数、地址项的个数和文件块大小都跟单个文件长度相关，因此4个选项中，只有A选项是与单个文件长度无关的。
\end{solution}
