\question （上海交通大学，1997年）在3种集中式总线控制方式中，（
）方式对电路故障最敏感
\par\twoch{\textcolor{red}{链式查询}}{计数器定时查询}{独立请求}{分组链式查询}
\begin{solution}链式查询对询问链的电路故障很敏感，如果第i个设备的接口中有关链的电路有故障，那么第i个以后的设备都不能进行工作。
\end{solution}
\question 总线的判优控制主要解决（ ）的问题
\par\twoch{\textcolor{red}{由哪个主设备占用总线}}{通信双方如何获知传输开始和结束}{通信过程中双方如何协调配合}{B和C}
\begin{solution}总线控制包括判优控制和通信控制。其中判优控制主要解决当多个主设备请求占用总线时，决定由它们当中的哪一个来占用。
\end{solution}
\question 下列关于总线仲裁方式的说法中，正确的有（ ）。
\ding{192}．独立请求方式响应时间最快，是以增加处理器开销和增加控制线数为代价的
\ding{193}．计数器定时查询方式下，有一根总线请求（BR）和一根设备地址线，若每次计数都从0开始，则设备号小的优先级高
\ding{194}．链式查询方式对电路故障最敏感
\ding{195}．分布式仲裁控制逻辑分散在总线各部件中，不需要中央仲裁器
\par\twoch{\ding{194}和\ding{195}}{\textcolor{red}{\ding{192}、\ding{194}和\ding{195}}}{\ding{192}、\ding{193}和\ding{195}}{\ding{193}、\ding{194}和\ding{195}}
\begin{solution}理解3种仲裁方式的原理、线数和优缺点。
独立请求方式每个设备均由一对总线请求线和总线允许线，总线控制逻辑复杂，但响应速度快，\ding{192}正确。
计数器定时方式采用一组设备地址线（log2(n)），\ding{193}错误。
链式查询方式对硬件电路故障敏感，且优先级不能改变，\ding{194}正确。
分布式仲裁方式不需要中央仲裁器，每个主模块都有自己的仲裁号和仲裁器，多个仲裁器竞争使用总线，\ding{195}正确。
\end{solution}
\question 在计数器定时查询方式下，正确的描述是
\par\twoch{\textcolor{red}{总线设备的优先级可变}}{越靠近控制器的设备，优先级越高}{各设备的优先级相等}{对硬件电路故障敏感}
\begin{solution}在知识点中讲过，计数器的初值可以由程序设置，故优先级次序可以改变。B和D选项是链式查询的特点。C要看情况，计数器每次判优都从``0''开始，此时一旦设备的优先顺序被固定后，设备的优先级就按0，1，2，
，n的顺序降序排列，永远不能改变；计数器也可以从上一次的终点开始计数，即是一种循环方法，此时所有设备使用总线的优先级相等。
\end{solution}
\question 以下叙述中错误的是
\par\fourch{\textcolor{red}{总线结构传送方式可以提高数据的传输速度}}{与独立请求方式相比，链式查询方式对电路的故障更敏感}{总线标准化后，使得在计算机中增删设备非常容易，提高了设备的兼容性和互换性}{总线的带宽是总线本身所能达到的最高传输速率}
\begin{solution}A错误，总线结构传送方式并不能提高数据的传输速度。
B正确，链式查询方式的缺点就是对询问链的电路故障很敏感，如果第i个设备的接口中有关链的电路有故障，那么第i个以后的设备都不能进行工作。
C正确。总线标准化后，使得在计算机中增删设备非常容易，提高了设备的兼容性和互换性，因此I/O总线和通信总线大多是标准化总线。
D正确。总线带宽指总线的最大数据传输率，即在数据传输阶段单位时间内总线上可传输的数据量。
\end{solution}
\question 在链式查询方式下，若有N个设备，则
\par\twoch{\textcolor{red}{只需一条总线请求线}}{需要N条总线请求线}{视情况而定，可能一条，可能N条}{以上说法都不对}
\begin{solution}链式查询下，一共有3条控制线：总线请求线、总线忙线和总线同意线，故不管有多少设备，只有一条总线请求线。
\end{solution}
